\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie/Webographie}
\chapter*{Bibliographie/Webographie}

\section*{I. Articles et Papiers de Recherche}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Altman, E. I. (1968)}, « Financial ratios, discriminant analysis and the prediction of corporate bankruptcy ». Journal of Finance, N° 4, Vol. 23, pp. 589-611.
    \item \textbf{Bouslikhane, I., \& Allioui, A. (2026)}, « From Data to Financial Decision: Development and Implementation of a Credit Risk Scoring Model in the Moroccan Context ». RAIS Conference Proceedings, N° 0636, pp. 1-14.
    \item \textbf{Cox, D. R. (1972)}, « Regression models and life tables ». Journal of the Royal Statistical Society, Series B, N° 2, Vol. 34, pp. 187-220.
    \item \textbf{Manzo, G., \& Qiao, X. (2021)}, « Deep Learning Credit Risk Modeling ». The Journal of Fixed Income, N° 2, Vol. 31, pp. 101-127.
    \item \textbf{Wallis, M., Kumar, K., \& Gepp, A. (2019)}, « Credit Rating Forecasting Using Machine Learning Techniques ». Managerial Perspectives on Intelligent Big Data Analytics (IGI Global), pp. 180-198.
    \item \textbf{Yu, L., Wang, S., \& Lai, K. K. (2008)}, « Credit risk assessment with a multistage neural network ensemble learning approach ». Expert Systems with Applications, N° 2, Vol. 34, pp. 1434-1444.
\end{itemize}

\section*{II. Ouvrages}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bank Al-Maghrib. (2002)}, « Circulaire n° 19/G/2002 ». Bank Al-Maghrib, Rabat.

    \item \textbf{Bank Al-Maghrib. (2007)}, « Circulaire n° 26/G/2006 relative au dispositif de contrôle interne des établissements de crédit ». Bank Al-Maghrib, Rabat.

    \item \textbf{Lakhnati, G. (2025)}, « Cours Mesure et Gestion des Risques ». ENSA, Agadir.

    \item \textbf{Moody's Investors Service. (2025)}, « Annual Default Study: Corporate Default and Recovery Rates ». Moody's, New York.
\end{itemize}

\section*{III. Thèses et Mémoires}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Einarsson, A. I. (2008)}, « Credit Risk Modeling ». Thèse de doctorat, Technical University of Denmark (DTU) - IMM-PHD-2008-1, Kongens Lyngby.
\end{itemize}

\section*{IV. Webographie}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bank Al-Maghrib. (2026)}, « Portail Officiel ». https://www.bkam.ma [Accès le X Mai/Juin 2026].
    \item \textbf{Moody's Investors Service. (2026)}, « Portail Officiel ». https://www.moodys.com [Accès le X Mai/Juin 2026].
    \item \textbf{S\&P Global Ratings. (2026)}, « Portail Officiel ». https://www.spglobal.com/ratings [Accès le X Mai/Juin 2026].
    \item \textbf{Fitch Ratings. (2026)}, « Portail Officiel ». https://www.fitchratings.com [Accès le X Mai/Juin 2026].
\end{itemize}